% %& -aux-directory=temp
\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}
%\input{/preambule-pc.tex}
%\usepackage{fourier}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{awesomebox}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{tabularray}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{tabularx}
%\usepackage[tikz]{bclogo}
%\usepackage{boites}
\makeatletter
\@ifclassloaded{standalone}{
	
}{
	\usepackage[vmargin=1cm, hmargin=1cm,  includefoot, headsep=10pt]{geometry}
}
\makeatother

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}

% set the default style for enumerate to
% 1. a.
% 1. b.
% 2. a.
% etc.
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}}
\setlist[enumerate,2]{label=\textbf{\alph*.}}

\newenvironment{eq}[0]{\vspace{0.5em}$\begin{aligned}}{\end{aligned}$}

% \faCogs

% faClipboardList

% faCube	faCubes

% \faFeather*  \faLeaf

% \faFlask

% faGraduationCap

% \faHeadSideVirus

% \faMapSigns

% \faPencil*

% \faRocket

% \faBullhorn

\newenvironment{theoreme}[0]{
	\setlength{\aweboxleftmargin}{0.10\linewidth} % 0.12
	\setlength{\aweboxcontentwidth}{0.90\linewidth} % 0.88
	\begin{awesomeblock}[magenta][][\textbf{\color{magenta}Théorème}]{2pt}{\faBook}{magenta}
	}
	{
	\end{awesomeblock}
}

\newenvironment{propriete}[0]{
	\setlength{\aweboxleftmargin}{0.10\linewidth} % 0.12
	\setlength{\aweboxcontentwidth}{0.90\linewidth} % 0.88
	\begin{awesomeblock}[magenta][][\textbf{\color{magenta}Propriété}]{2pt}{\faBook}{magenta}
	}
	{
	\end{awesomeblock}
}

\newenvironment{definition}[0]{
	\setlength{\aweboxleftmargin}{0.10\linewidth} % 0.12
	\setlength{\aweboxcontentwidth}{0.90\linewidth} % 0.88
	\begin{awesomeblock}[magenta][][\textbf{\color{magenta}Définition}]{2pt}{\faFeather*}{magenta}
	}
	{
	\end{awesomeblock}
}

\newenvironment{exemple}[0]{
	\setlength{\aweboxleftmargin}{0.10\linewidth} % 0.12
	\setlength{\aweboxcontentwidth}{0.90\linewidth} % 0.88
	\begin{awesomeblock}[cyan][][\textbf{\color{cyan}Exemple}]{2pt}{\faCubes}{cyan}
	}
	{
	\end{awesomeblock}
}

\newenvironment{methode}[0]{
	\setlength{\aweboxleftmargin}{0.10\linewidth} % 0.12
	\setlength{\aweboxcontentwidth}{0.90\linewidth} % 0.88
	\begin{awesomeblock}[YellowGreen][][\textbf{\color{YellowGreen}Méthode}]{2pt}{\faCogs}{YellowGreen}
	}
	{
	\end{awesomeblock}
}


% \newenvironment{entrainement}[0]{
	% \setlength{\aweboxleftmargin}{0.10\linewidth} % 0.12
	% \setlength{\aweboxcontentwidth}{0.90\linewidth} % 0.88
	% \begin{awesomeblock}[Purple][][\textbf{\color{Purple}Entraînement à l'évaluation}]{2pt}{\faGraduationCap}{Purple}
		% }
	% {
		% \end{awesomeblock}
	% }
% or purple

\tcbset{
	userparcours/.style={
		enhanced,
		colback=LightSteelBlue,
		frame hidden, % Pas d'encadrement
		sharp corners, % Bords non arrondis
		height=3cm,
		underlay={
			\begin{tcbclipinterior}
				\fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
			\end{tcbclipinterior}
		},
		overlay={
			\node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{18}{12}\sffamily  \large{ Le Cours}};
			
			\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Second degré }; \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-1.2cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ 8} \vskip8pt \fontsize{10}{10} };
		}
	}
}

\begin{document}

\begin{Maquette}[Fiche,CorrigeFin]{Theme=Evaluation formative, Niveau=1ère spé,Classe=3, Date=2023-2024, Code={}}

\begin{exercice}
 Soit $A B C D$ un rectangle de côtés $10 \mathrm{~cm}$ et $5 \mathrm{~cm}$. AEFG est un carré de côté $x$ et FICH est un rectangle. On note $f(x)$ l'aire de la partie blanche.

\begin{minipage}{12cm}
	\begin{enumerate}
		\item Quel est l'ensemble de définition de $f$ ?
			\item Déterminer l'expression de $f(x)$ en fonction de $x$.
			\item Étudier les variations de $f$.
			\item En déduire pour quelle valeur de $x$ l'aire blanche est minimale.
			\item Pour quelle valeur de $x$ l'aire blanche est-elle égale :
			\begin{enumerate}
				\item à la moitié de l'aire du rectangle $A B C D$ ?
		\item au quart de l'aire du rectangle $A B C D$ ?
	\end{enumerate}
		\end{enumerate}
		\end{minipage}
\begin{minipage}{12cm} \includegraphics[scale=0.7]{../../../../OneDrive/Images/Captures d’écran/exo1.png}	\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	 1. Notons $f(x)$ l'aire du carré EFGH.
	$$
	f(x)=\mathrm{EH}^2
	$$
	
	Or le triangle $\mathrm{AEH}$ est rectangle en $\mathrm{A}$. D'après le théorème de Pythagore :
	$$
	\begin{aligned}
		& E H^2=A E^2+\mathrm{AH}^2 \\
		& E H^2=x^2+(5-x)^2 \\
		& E H^2=2 x^2-10 x+25 \\
		& \text { Donc } f(x)=2 x^2-10 x+25
	\end{aligned}
	$$
	2. $\alpha=-\dfrac{b}{2 a}=-\dfrac{-10}{2 \times 2}=\dfrac{5}{2}$
	$$
	\beta=f(\alpha)=2 \times\left(\dfrac{5}{2}\right)^2-10 \times\left(\dfrac{5}{2}\right)+25=\dfrac{25}{2}
	$$
	$a=2>0$, donc on $a$ :

	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
		\tkzTabInit{$x$/1,$f(x)$/2}{$0$,$\dfrac{5}{2}$, $5$}
		%\tkzTabLine{d,-,z, +}
		\tkzTabVar{+/$25$,-/ $\dfrac{25}{2}$ /, +/$25$}
	\end{tikzpicture}
\end{center} 

	
	Cette aire est minimale lorsque $x=\dfrac{5}{2}$.\\
	 L'aire minimale vaut $\dfrac{25}{2} \mathrm{~cm}^2$.

3.	\begin{align*}
		  f(x)&=14,12 \\
		  \iff& 2 x^2-10 x+25=14,12 \\
	\iff &2 x^2-10 x+10,88=0 \\
		 \Delta&=(-10)^2-4 \times 2 \times 10,88=12,96>0 \\
		 x_1&=\dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2 a}=\dfrac{-(-10)-\sqrt{12,96}}{2 \times 2}=1,6 \\
		 x_2&=\dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2 a}=\dfrac{-(-10)+\sqrt{12,96}}{2 \times 2}=3,4 
	\end{align*}

	Donc cette aire vaut $14,12 \mathrm{~cm}^2$ si $x=1,6$ ou $x=3,4$.
	
4.	
 \begin{align*}
			f(x) &\leqslant 13 \\
			 \iff 2 x^2-10 x+25 &\leqslant 13 \\
			 \iff 2 x^2-10 x+12 &\leqslant 0
		\end{align*} 
	
	 \begin{align*}
			\Delta&=(-10)^2-4 \times 2 \times 12=4>0\\
			x_1&=\dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2 a}=\dfrac{-(-10)-\sqrt{4}}{2 \times 2}=2 \\
		 x_2&=\dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2 a}=\dfrac{-(-10)+\sqrt{4}}{2 \times 2}=3 
			\end{align*} 

	$ a=2>0$ donc le polynôme est positif à l'extérieur de ses racines :
	
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
			\tkzTabInit{$x$/1,$2 x^2-10 x+12$/2}{$0$,$2$,$3$,$5$}
			\tkzTabLine{,+,z,-,z, +}
			%\tkzTabVar{+/,-/ $-2$ /, +/}
		\end{tikzpicture}
	\end{center} 
	 
	
	Donc $\mathcal{S}=[2 ; 3]$. 
	Cette aire est inférieure ou égale à $13 \mathrm{~cm}^2$ si  $x \in[2 ; 3]$.
\end{Solution}

 

\begin{exercice}
	\begin{list}{\textbullet}{D'après une enquête menée auprès d'une population, on a constaté que:}
		\item 60\,\% de la population sont des femmes;
		\item 56\,\% des femmes travaillent à temps partiel;
		\item 36\,\% de la population travaille à temps partiel.
	\end{list}
	
	On interroge une personne dans la population. Elle affirme qu'elle travaille à temps partiel.
	
	Quelle est la probabilité que cette personne soit un homme ?
\end{exercice}
\begin{Solution}
	On regroupe les données du texte dans un arbre pondéré :\\
	
	
	
	\begin{center}
		\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=5pt,levelsep=3.5cm,nrot=:U]{\TR{}}
		{
			\pstree[nodesepA=5pt]{\TR{$F$}\naput{$0,6$}}
			{
				\TR{$P$}\naput{$0,56$}
				\TR{$\overline{P}$}\nbput{\red $1-0,56=0,44$}	
			}
			\pstree[nodesepA=5pt]{\TR{$H$}\nbput{\red $1-0,6=0,4$}}
			{
				\TR{$P$}%\naput{$0,95$}
				\TR{$\overline{P}$}%\nbput{\red $1-0,95=0,05$}
			}
		}~\\
		
		
	\end{center}
	On a aussi d'après le texte, $p(P)=0,36$.
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	On cherche à déterminer la probabilité que la personne interrogée soit un homme, sachant qu'elle travaille à temps partiel, c'est à dire:
	
	\[p_P(H)=\dfrac{p(P\cap H)}{p(P)}.\]
	
	
	Dans cette formule, on connaît $p(P)=0,36$ mais il nous manque $p(P\cap H)$.\\
	
	D'après la formule des probabilités totales ($F$ et $H$ forment une partition de l'univers):\\
	
	
	
	
	$p(P)=p(F\cap P) + p(H\cap P) = p(F)\times p_F(P) + p(H \cap P)$.
	
	
	\begin{eqnarray*}
		0,36&=&0,6 \times 0,56 + p(H \cap P)\\
		0,36&=&0,336+ p(H \cap P)\\
		0,36-0,336&=& p(H \cap P)\\
		p(H \cap P)&=&0,024
	\end{eqnarray*}
	
	
	Ainsi : $p_P(H)=\dfrac{p(P\cap H)}{p(P)} = \dfrac{0,024}{0,36}= \dfrac{1}{15}$
	\end{Solution}

\begin{exercice}
	Soit la fonction $f: x \mapsto(4-x)^2$ définie sur $\mathbb{R}$.\\
	 Montrer que $f$ est dérivable en $1$ et déterminer $f^{\prime}(1)$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
	
\begin{itemize}
	\item[\textbullet] \textbf{Poser le cours	:}
	
	On détermine d'abord le taux de variation de $f$ entre 1 et $1+h$, $h$ étant un réel non-nul, c'est-à-dire $$\tau(h)=\dfrac{f(1+h)-f(1)}{h}$$.
	
	\item[\textbullet]\textbf{ Calcul des images :}
	
			Le plus facile à rédiger consiste à calculer séparément les deux images :
	
\begin{multicols}{2}
		\begin{align*}
	f(1)&=(4-1)^2\\
	&=3^2\\
	&=9
		\end{align*}
		
	\begin{align*}
	f(1+h)&=(4-(1+h))^2\\
	&=(4-1-h)^2\\
	&=(3-h)^2\\
	&=9-6 h+h^2
	\end{align*}
	\end{multicols}
	
		\item[\textbullet] \textbf{Calcul du taux de variation	:}
		
Puis à calculer le taux d'accroissement en remplaçant les valeurs obtenues :	
	\begin{align*}
		\tau(h)&=\dfrac{9-6 h+h^2-9}{h}\\
		&=\dfrac{h^2-6 h}{h}\\
&	=\dfrac{h(h-6)}{h}\\
&=h-6
		\end{align*}


	On ne s'intéresse à la limite qu'à cette étape. Il ne faut pas écrire trop tôt la limite dans les calculs.  cela alourdit l'écriture inutilement.\\
De même, il n'est pas juste d'écrire de suite $f'(1)=\ldots$. On ne sait pas encore à cette étape si la limite est bien finie.
	\item[\textbullet] \textbf{Recherche de la limite :	 }
	Si $h$ tend vers $0 \quad 3$ alors $h-6$ tend vers -6 .\\
	 Ainsi le taux de variation de $f$ entre 1 et $1+h$ tend vers un unique nombre fini : $-6$ .
	
	\item[\textbullet]\textbf{ Conclusion :}
	
		On écrit :$$f'(1)=\displaystyle{\lim_{h \rightarrow 0} \dfrac{f(1+h)-f(1)}{h}}=-6$$
	Cela signifie que la fonction $f$ est dérivable en $1$ et son nombre dérivé en $1$ est égal à $-6$ .\\
	
\end{itemize}

\end{Solution}
\begin{exercice}
	On donne ci-dessous la courbe ${C}_f$ représentative d'une fonction $f$, avec trois  tangentes à ${C}_f$ , ${T}_{-3}$, ${T}_0$ et ${T}_2$, respectivement aux points de la courbe d'abscisses : $-3~~;~~0~~$ et $2$.
\begin{minipage}{11.5cm}
	\begin{enumerate}
	\item Déterminer $f(-3), f(0), f(2), f^{\prime}(-3), f^{\prime}(0)$ et $f^{\prime}(2)$.
	\item En déduire l'équation réduite des tangentes ${T}_{-3}$, ${T}_0$ et ${T}_2$.
	\end{enumerate}. 
\end{minipage}\begin{minipage}{4.5cm}\begin{center}
		\includegraphics{fig2}
	\end{center}\end{minipage}
	

\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
	\item On lit sur la représentation graphique :\\
	$f(-3)=-2~~,~~ f(0)=4~~,~~ f(2)=3$  Attention, avec $f$, on lit bien les images, donc l'ordonnée correspondante au point de la courbe.\\
	
	$f^{\prime}(-3)=-4~~,~~ f^{\prime}(0)=-1$ et $f^{\prime}(2)=-\dfrac14$.
	
		\item On sait qu'une équation de tangente à une courbe au point d'abscisse $a$, est donnée par la formule :
		$$y=f'(a)(x-a)+f(a)$$
		Équation réduite de ${T}_{-3}$ : 
		\begin{align*}
		y&=f'(-3)(x-(-3))+f(-3)\\
		y&=-4(x+3)-2\\
		y&=-4x-14
		\end{align*}
			Équation réduite de 	${T}_0$ : 
		\begin{align*}
			y&=f'(0)(x-(0))+f(0)\\
			y&=-1(x)+4\\
			y&=-x+4
		\end{align*}
		Équation réduite de 	${T}_2$. : 
	\begin{align*}
		y&=f'(2)(x-2)+f(2)\\
		y&=-\dfrac14(x-2)+3\\
		y&=-\dfrac14 x +\dfrac72
	\end{align*} 
	\end{enumerate}
\end{Solution}
\end{Maquette}
\end{document}